《返校》導演: 此片告訴香港觀眾 自由是得來不易

2019年11月30日
【白色恐怖時期】導演徐漢強用《返校》告訴觀眾 自由是得來不易

數月來香港經歷有史以來的重大社運，激起政府打壓及白色恐怖，狀況似50年前的台灣。由台灣導演徐漢強執導的驚慄電影《返校》，除了奪得今屆金馬獎「最佳新導演」及「最佳改編劇本」等5個獎項，其焦點是故事內容描述1962年台灣白色恐怖時期，國民黨政府實施戒嚴同時，對人民以思想、言論高壓管制，以防止共產主義滲透。戲中標題以「你是忘記了，還是害怕想起來？」來喚醒人們對自由的追求。

此時此刻，香港人看到這齣戲，或多或少會有共鳴，對於香港人對未來的擔憂，徐導表示，有留意香港這數月的社運，他說：「我覺得不論對香港、台灣來說，都有對這樣子的恐懼，這樣的電影出現，都希望大家都要記住我們原本擁有的一些東西，是怎樣來的，不要去忘記它。」故事宗旨是追求自由，徐漢強說：「透過故事讓觀眾知道，我們擁有一切的自由，其實是得來不易，希望大家都記得這事情。」徐導指《返校》不太屬於鬼怪的恐怖，遊戲雖然用恐怖來包裝，但是談的是時代上人所造成的恐怖，徐導說：「我小時候也經歷過，印象中看到很多政府的標語，學校唱國歌升旗，很多現在都不用做，故事發生在更早的時期，在1960年的事情，還是做很多功課。親朋好友等長輩都有問過很多，談起這些事情時，他們心裏都感到當年時代的空虛。」

喜歡看恐怖片的徐漢強自言，自己比較奇怪，很易被鬼片嚇倒。而徐導向來熟悉將電玩遊戲轉化成電影，屬於打機發燒友的他說：「《返校》遊戲版推出，我第一天就下載買下來，我本來就期待它是個恐怖遊戲，沒想過整個遊戲令人深刻，遊戲跟台灣有關係，被故事意外地震撼到，後來電影公司去談版權，之後就來找我，我對遊戲的認識較深，我一向做的題材跟遊戲都有關係。一開始玩遊戲時，最感動是這個是屬於台灣的故事，拍攝台灣發生過的歷史，做的時候希望盡量將原作的精神呈現出來，這是我們的目標，原作的精神不能被拿去，被改成別的樣子。」戲中歌曲《雨夜花》，本來亦是遊戲中的歌曲，導演說：「50、60年代很紅的歌曲，談及戀愛不同的階段，這首歌更是女主角的心情。歌曲在故事設定的後數年被禁，當時做資料搜集才知道是禁歌。」

《返校》在台灣上映兩個月以來，票房收得超過2.5億元新台幣，徐導指上映兩個月，發生了很多意料之外的事情，他說：「因為台灣過往比少有這類型的恐怖電影，在未開始很難預料票房，不知怎樣接受這片子，沒想到好評都是意料之外。」獲本屆金馬獎12項提名，最終奪得「最佳新導演」、「最佳紀編劇本」、「最佳視覺效果」、「最佳美術設計」及「最佳原創電影歌曲」5個獎項，徐導說：「最開心是很多技術獎項獲提名金馬獎，在台灣電影產業一向不是怎樣穩定，能夠出現《返校》這電影，背後需要的資源技術都很大，技術團隊都專注做好技術部份，每個人都當作自己的作品去完成，開心很多技術人員被肯定。」對於電影的成功，徐導表示攝影指導周宜賢居功至偉，周是《那些年，我們一起追的女孩》攝影師，徐漢強說：「這部電影在影像上靠他拍攝很多，我們很多討論，他亦想出很多有趣、令片子加分的點子，技術上很多特效要配合光影，要找出怎樣把遊戲拍成電影，我們的攝影師地位非常重要。」

對於大陸杯葛金馬獎，徐漢強說：「當然是遺憾，但是今年看到很多很不一樣的台灣電影，希望台灣電影可以越來越好，有新的樣子，好像我們電影，從以前的路線找到新的路線，很多實際上的事情，我們算也算不來，也不知道未來會發生甚麼事，能做的就是好好的走下去，好好的說自己說的話。拍電影本來就是描述你看到社會的感覺，所以本來電影與政治就是密不可分。」與很多電影觀眾一樣，徐導是80、90年代看港產片長大，他說：「一定會看到王家衛導演的電影，同時看周星馳長大。」對於往後會拍遊戲改編還是政治故事，他說：「現在沒有特別選擇拍攝甚麼路線的電影，這是我第一部拍的長片，還在檢討，如果有好像《返校》這樣可以打動人的故事，才能夠去做。」

採訪：張明、攝影：仇志德、攝錄：廖達燊

星期六+星期日既優先場, 仲未完全滿座, 要人

故事宗旨是追求自由

套戲上到證明到香港仲有小小自由

推

可惜, 香港四大戲院商都拒絕上映

區議會選舉已經證明香港觀眾民意. 香港四大戲院商卻依然搶先在旗下戲院實行「一國一制」

這就是香港

自由是得來不易

四大戲院有冇即時免費上映厲害了我的國？門口擺習近平語錄要宣誓效忠先准睇戲？睇之前有冇站立唱國歌？如冇咁既規定係咪想顛覆國家？

其實麻麻，買飛當支持
利申：睇左

linux 自由開源軟件
追求自由不易
香港人唔用敢用 linux

推！

想睇

其實多唔多恐怖畫面
好想睇但又驚

push

會有

我已經睇左2次

支持中共禁片

假民主比真獨裁難搞

今日結果 ：
銅鑼灣優先場入座麻麻
反而係旺角同荃灣都好爆

尋晚完場有人高叫光復香港

我覺得幾好喎
喊到仆街

利申：都睇左

見到隔雜男觀眾都哭左

Lm今晚買 聽日睇

喊左
睇晒遊戲實況同劇透但最後都忍唔住
聽到附近d人都喊晒

真香港人一定要睇

得好少戲院開, 電影中心竟然唔做...

上撚到，得cinema city一間
仲要俾人九月推到十二月上

完場喊到仆街

freedom is not free